{"data_process": {"description": {"process": "0033765-49.2008.8.20.0001 (001.08.033765-2) Em grau de recurso", "class": "Procedimento Comum C\u00edvel", "area": "C\u00edvel", "subject": "Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o", "location": "08/10/2020 00:00 - Caixa/ Arquivo - GAB./ARM. I - P. 15", "distribution": "Sorteio - 28/10/2008 \u00e0s 12:30", "action": "R$ 1.000,00"}}, "parts_process": {"description": [{"author": "Josias Miranda da Silva", "attorney": ["Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto", "Luiz Gomes", "Marcelo Gomes", "Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti"]}, {"author": "Federal de Seguros S/A", "attorney": ["Luzemberg de Medeiros Brito"]}]}, "movements": {"description": [{"date": "08/10/2020", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "05/06/2020", "moviment": "Remessa para Setor de Digitaliza\u00e7\u00e3o PJE "}, {"date": "05/12/2019", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "05/12/2019", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "01/02/2018", "moviment": "Remetidos os Autos ao Tribunal de Justi\u00e7a (em grau de recurso) "}, {"date": "15/01/2018", "moviment": "Juntada de Contrarraz\u00f5es Pela Caixa Econ\u00f4mica Federal."}, {"date": "15/01/2018", "moviment": "Juntada de Contrarraz\u00f5es Pela Federal de Seguros S.A."}, {"date": "15/01/2018", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"32299405\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> CERTIFICO e dou f\u00e9 que, nesta data, fa\u00e7o a abertura do volume V, come\u00e7ando da folha n\u00ba 1084, a partir da capa, dos autos do Processo n\u00ba 0033765-49.2008.8.20.0001. Natal, 15 de janeiro de 2018. Fl\u00e1vio Praxedes da Silva T\u00e9cnico Judici\u00e1rio"}, {"date": "15/01/2018", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Certificado o encerramento do 4\u00ba Volume."}, {"date": "12/01/2018", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "12/01/2018", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "27/11/2017", "moviment": "Remetidos os Autos ao Advogado "}, {"date": "20/11/2017", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "20/11/2017", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "16/11/2017", "moviment": "Remetidos os Autos ao Advogado "}, {"date": "13/11/2017", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0147/2017Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 10/11/2017Data da Publica\u00e7\u00e3o: 13/11/2017N\u00famero do Di\u00e1rio: P\u00e1gina:"}, {"date": "10/11/2017", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0147/2017Teor do ato: ATO ORDINAT\u00d3RIO Com permiss\u00e3o no Art. 203, \u00a7 4.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil, e das disposi\u00e7\u00f5es contidas no Art. 78, do Provimento n.\u00ba 154 de 09/09/2016 da Corregedoria de Justi\u00e7a do Estado do RN, INTIMO a parte recorrida para, no prazo de 15 (quinze) dias, apresentar contrarraz\u00f5es ao recurso de apela\u00e7\u00e3o. Natal, 10 de novembro de 2017 Alexsandro de Lima Auxiliar T\u00e9cnicoAdvogados(s): Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti (OAB 3282/RN), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), Juan Diego de Leon (OAB 780A/RN), Jos\u00e9 Vieira dos Santos J\u00fanior (OAB 863A/RN), Luzemberg de Medeiros Brito (OAB 10902/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN)"}, {"date": "10/11/2017", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"32004390\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> ATO ORDINAT\u00d3RIO Com permiss\u00e3o no Art. 203, \u00a7 4.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil, e das disposi\u00e7\u00f5es contidas no Art. 78, do Provimento n.\u00ba 154 de 09/09/2016 da Corregedoria de Justi\u00e7a do Estado do RN, INTIMO a parte recorrida para, no prazo de 15 (quinze) dias, apresentar contrarraz\u00f5es ao recurso de apela\u00e7\u00e3o. Natal, 10 de novembro de 2017 Alexsandro de Lima Auxiliar T\u00e9cnico"}, {"date": "10/11/2017", "moviment": "Juntada de Apela\u00e7\u00e3o Autor"}, {"date": "19/09/2017", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0123/2017Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 18/09/2017Data da Publica\u00e7\u00e3o: 19/09/2017N\u00famero do Di\u00e1rio: 2372P\u00e1gina:"}, {"date": "18/09/2017", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0123/2017Teor do ato: Ante o exposto, rejeito os embargos de declara\u00e7\u00e3o e mantenho a senten\u00e7a \u00e0s fls. 1005/1012, em todos os seus termos. Por oportuno, indefiro o pedido de suspens\u00e3o do feito formulado pela parte autora \u00e0 fl. 1015, dado que eventual acordo entre as partes surtir\u00e1 seus efeitos em qualquer inst\u00e2ncia ou fase processual, n\u00e3o constituindo o prosseguimento do feito um \u00f3bice para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Acrescente-se que a presente lide, h\u00e1 anos em tramita\u00e7\u00e3o neste Ju\u00edzo, integra a \"Meta 2\" do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, sendo necess\u00e1rio que chegue a termo de forma c\u00e9lere. Expedientes necess\u00e1rios. Natal/RN, 11 de setembro de 2017. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de DireitoAdvogados(s): Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), Juan Diego de Leon (OAB 780A/RN), Jos\u00e9 Vieira dos Santos J\u00fanior (OAB 863A/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN)"}, {"date": "11/09/2017", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "11/09/2017", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"31515501\"> Embargos de Declara\u00e7\u00e3o N\u00e3o-acolhidos </a> Ante o exposto, rejeito os embargos de declara\u00e7\u00e3o e mantenho a senten\u00e7a \u00e0s fls. 1005/1012, em todos os seus termos. Por oportuno, indefiro o pedido de suspens\u00e3o do feito formulado pela parte autora \u00e0 fl. 1015, dado que eventual acordo entre as partes surtir\u00e1 seus efeitos em qualquer inst\u00e2ncia ou fase processual, n\u00e3o constituindo o prosseguimento do feito um \u00f3bice para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Acrescente-se que a presente lide, h\u00e1 anos em tramita\u00e7\u00e3o neste Ju\u00edzo, integra a \"Meta 2\" do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, sendo necess\u00e1rio que chegue a termo de forma c\u00e9lere. Expedientes necess\u00e1rios. Natal/RN, 11 de setembro de 2017. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "28/08/2017", "moviment": "Concluso para despacho "}, {"date": "28/08/2017", "moviment": "Juntada de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o Autores"}, {"date": "28/08/2017", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Autores requerendo suspens\u00e3o do feito."}, {"date": "09/08/2017", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "07/08/2017", "moviment": "Remetidos os Autos ao Advogado "}, {"date": "03/08/2017", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0105/2017Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 03/08/2017Data da Publica\u00e7\u00e3o: 04/08/2017N\u00famero do Di\u00e1rio: P\u00e1gina:"}, {"date": "02/08/2017", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0105/2017Teor do ato: Ante o exposto, JULGO IMPROCEDENTE o pedido gravado na inicial, extinguindo, de consequ\u00eancia, o processo com aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, nos termos do art. 487, I, do CPC. Com fundamento no art. 85, \u00a78\u00ba, do CPC, condeno a parte autora ao pagamento das custas processuais e honor\u00e1rios advocat\u00edcios que fixo em R$ 1.000,00 (um mil reais). P.R.I. Transitada em julgado, arquivem-se, haja vista que eventual instaura\u00e7\u00e3o do procedimento de cumprimento de senten\u00e7a dever\u00e1 ser promovida via Processo Judicial Eletr\u00f4nico, com a juntada dos documentos essenciais pelo advogado, nos termos da Portaria n\u00ba 392/2014 - TJRN. Nata/RN, 28 de junho de 2017. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de DireitoAdvogados(s): Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti (OAB 3282/RN), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), Luzemberg de Medeiros Brito (OAB 10902/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN)"}, {"date": "28/06/2017", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "28/06/2017", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"30732384\"> Julgado improcedente o pedido </a> Ante o exposto, JULGO IMPROCEDENTE o pedido gravado na inicial, extinguindo, de consequ\u00eancia, o processo com aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, nos termos do art. 487, I, do CPC. Com fundamento no art. 85, \u00a78\u00ba, do CPC, condeno a parte autora ao pagamento das custas processuais e honor\u00e1rios advocat\u00edcios que fixo em R$ 1.000,00 (um mil reais). P.R.I. Transitada em julgado, arquivem-se, haja vista que eventual instaura\u00e7\u00e3o do procedimento de cumprimento de senten\u00e7a dever\u00e1 ser promovida via Processo Judicial Eletr\u00f4nico, com a juntada dos documentos essenciais pelo advogado, nos termos da Portaria n\u00ba 392/2014 - TJRN. Nata/RN, 28 de junho de 2017. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "19/10/2015", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "19/10/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Advogados do r\u00e9u renunciando aos poderes"}, {"date": "19/10/2015", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"26911162\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> Certid\u00e3o de decurso de prazo"}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Geralda Felix e outros requerendo intima\u00e7\u00e3o da Caixa Seguradora"}, {"date": "22/09/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Federal de Seguros requerendo justi\u00e7a gratuita."}, {"date": "09/09/2015", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0150/2015Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 08/09/2015Data da Publica\u00e7\u00e3o: 09/09/2015N\u00famero do Di\u00e1rio: 1887P\u00e1gina:"}, {"date": "08/09/2015", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0150/2015Teor do ato: Vistos etc. Da an\u00e1lise dos autos verifico que a demandada deixou transcorrer in albis o prazo que lhe foi conferido para dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios periciais (ver certid\u00e3o de fl. 669). Sendo assim, determino a intima\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 para que, no prazo de 10 (dez) dias, efetue o dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do perito. Advirto que, em caso de nova des\u00eddia, ser\u00e1 tomado como par\u00e2metro laudo pericial a ser apresentado oportunamente pela parte autora. De outra banda, intime-se a parte autora para, no prazo de 05 (cinco) dias, manifestar-se acerca do petit\u00f3rio de fls. 937/945. Por oportuno, certifique-se o decurso do prazo referente \u00e0 intima\u00e7\u00e3o de fl. 936-v. Publique-se. Natal/RN, 03 de setembro de 2015. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de DireitoAdvogados(s): Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti (OAB 3282/RN), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), ROSANGELA DIAS GUERREIRO (OAB 48812/RJ), Jonathan Santos Sousa (OAB 8143/RN), D\u00e9bora Oliveira Barcellos (OAB 43524/RS), Auric\u00e9ia Patr\u00edcia Morais de Souza (OAB 5407/RN), Josemar Lauriano Pereira (OAB 132101/RJ), Luiz Gomes (OAB 3417/RN)"}, {"date": "08/09/2015", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"26791704\"> Proferido despacho de mero expediente </a> Vistos etc. Da an\u00e1lise dos autos verifico que a demandada deixou transcorrer in albis o prazo que lhe foi conferido para dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios periciais (ver certid\u00e3o de fl. 669). Sendo assim, determino a intima\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 para que, no prazo de 10 (dez) dias, efetue o dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do perito. Advirto que, em caso de nova des\u00eddia, ser\u00e1 tomado como par\u00e2metro laudo pericial a ser apresentado oportunamente pela parte autora. De outra banda, intime-se a parte autora para, no prazo de 05 (cinco) dias, manifestar-se acerca do petit\u00f3rio de fls. 937/945. Por oportuno, certifique-se o decurso do prazo referente \u00e0 intima\u00e7\u00e3o de fl. 936-v. Publique-se. Natal/RN, 03 de setembro de 2015. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "08/09/2015", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "13/04/2015", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "13/04/2015", "moviment": "Juntada de AR Em 13 de abril de 2015 \u00e9 juntado a estes autos o aviso de recebimento (AR331897918TJ - Cumprido), referente ao of\u00edcio n. 0033765-49.2008.8.20.0001-002, emitido para Setor Jur\u00eddico da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Rio Grande do Norte. Usu\u00e1rio: F198509"}, {"date": "13/04/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o federal seguros requer a competencia da JF"}, {"date": "20/03/2015", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "17/03/2015", "moviment": "Remetidos os Autos ao Advogado "}, {"date": "17/03/2015", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "23/02/2015", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "23/02/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o R\u00e9u requerendo sua substitui\u00e7\u00e3o processual pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, entre outros pedidos."}, {"date": "06/02/2015", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"25604653\"> Expedi\u00e7\u00e3o de carta de intima\u00e7\u00e3o </a> Carta de Intima\u00e7\u00e3o de atos processuais (AR)"}, {"date": "09/01/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o R\u00e9u requerendo suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o."}, {"date": "09/01/2015", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o R\u00e9u requerendo intima\u00e7\u00e3o da CAIXA SEGURADORA S/A e exclus\u00e3o da FEDERAL DE SEGUROS da lide."}, {"date": "17/11/2014", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Parte autora requer juntada de ac\u00f3rd\u00e3o que confirma a compet\u00eancia da justi\u00e7a estadual"}, {"date": "13/10/2014", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "12/09/2014", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"24631763\"> Despacho Proferido em Correi\u00e7\u00e3o </a> Vistos em correi\u00e7\u00e3o . Em atendimento ao disposto no art. 1\u00ba-A, \u00a76\u00ba, da Lei 12.409/2011, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.000 de 18 de junho de 2014, determino a intima\u00e7\u00e3o pessoal da Caixa Econ\u00f4mica Federal - CEF, para que, no prazo de 10 (dez) dias, manifeste seu interesse em intervir no presente feito. Decorrido o prazo com ou sem manifesta\u00e7\u00e3o, venham-me os autos conclusos. Natal/RN, 15 de setembro de 2014. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "28/08/2014", "moviment": "Concluso para despacho "}, {"date": "27/06/2014", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0117/2014Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 26/06/2014Data da Publica\u00e7\u00e3o: 27/06/2014N\u00famero do Di\u00e1rio: 1597P\u00e1gina:"}, {"date": "26/06/2014", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0117/2014Teor do ato: Trata-se de A\u00c7\u00c3O ORDIN\u00c1RIA DE INDENIZA\u00c7\u00c3O SECURIT\u00c1RIA em que apenas o autor Manoel do Nascimento requereu a desist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o. Instada a se manifestar, a parte demandada concordou com o pedido (fl. 687). Destarte, HOMOLOGO, por senten\u00e7a, para que produza seus jur\u00eddicos e legais efeitos, o pedido de desist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o formulado \u00e0 fl. 684, na conformidade do art. 158, par\u00e1grafo \u00fanico, do C\u00f3digo de Processo Civil. Ante o exposto, julgo extinto o processo sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, na forma do art. 267, inciso VIII, do C\u00f3digo de Processo Civil, apenas com rela\u00e7\u00e3o ao autor Manoel do Nascimento. Condeno a parte autora ao pagamento das custas processuais. Autorizo desde logo a parte autora, se assim pretender, desentranhar dos autos os documentos de que necessitar, mediante recibo. P.R.I. Transitada em julgado, tragam-me os autos conclusos. Natal/RN, 19 de maio de 2014. Ana Carolina Maranh\u00e3o Ju\u00edza de Direito DesignadaAdvogados(s): Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti (OAB 3282/RN), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), ROSANGELA DIAS GUERREIRO (OAB 48812/RJ), Jonathan Santos Sousa (OAB 8143/RN), D\u00e9bora Oliveira Barcellos (OAB 43524/RS), Auric\u00e9ia Patr\u00edcia Morais de Souza (OAB 5407/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN)"}, {"date": "20/05/2014", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "19/05/2014", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"23667280\"> Extinto o processo por desist\u00eancia </a> Trata-se de A\u00c7\u00c3O ORDIN\u00c1RIA DE INDENIZA\u00c7\u00c3O SECURIT\u00c1RIA em que apenas o autor Manoel do Nascimento requereu a desist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o. Instada a se manifestar, a parte demandada concordou com o pedido (fl. 687). Destarte, HOMOLOGO, por senten\u00e7a, para que produza seus jur\u00eddicos e legais efeitos, o pedido de desist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o formulado \u00e0 fl. 684, na conformidade do art. 158, par\u00e1grafo \u00fanico, do C\u00f3digo de Processo Civil. Ante o exposto, julgo extinto o processo sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, na forma do art. 267, inciso VIII, do C\u00f3digo de Processo Civil, apenas com rela\u00e7\u00e3o ao autor Manoel do Nascimento. Condeno a parte autora ao pagamento das custas processuais. Autorizo desde logo a parte autora, se assim pretender, desentranhar dos autos os documentos de que necessitar, mediante recibo. P.R.I. Transitada em julgado, tragam-me os autos conclusos. Natal/RN, 19 de maio de 2014. Ana Carolina Maranh\u00e3o Ju\u00edza de Direito Designada"}, {"date": "16/05/2014", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "16/05/2014", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Parte r\u00e9 concordando com pedido de desist\u00eancia da parte autora."}, {"date": "20/03/2014", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0057/2014Data da Disponibiliza\u00e7\u00e3o: 19/03/2014Data da Publica\u00e7\u00e3o: 20/03/2014N\u00famero do Di\u00e1rio: 1532P\u00e1gina:"}, {"date": "19/03/2014", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0057/2014Teor do ato: Intime-se a parte r\u00e9 para, no prazo de 05 (cinco) dias, manifestar-se sobre o pedido de desist\u00eancia formulado pela parte autora. Advirta-se que o sil\u00eancio ser\u00e1 interpretado como anu\u00eancia t\u00e1cita. Transcorrido o prazo, com ou sem manifesta\u00e7\u00e3o, tragam-me os autos conclusos. Publique-se. Natal/RN, 13 de janeiro de 2014. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de DireitoAdvogados(s): Auric\u00e9ia Patr\u00edcia Morais de Souza (OAB 5407/RN), D\u00e9bora Oliveira Barcellos (OAB 43524/RS), Jonathan Santos Sousa (OAB 8143/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), Paulo S\u00e9rgio Medeiros Cavalcanti (OAB 3282/RN), ROSANGELA DIAS GUERREIRO (OAB 48812/RJ)"}, {"date": "14/01/2014", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "13/01/2014", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"22651138\"> Proferido despacho de mero expediente </a> Intime-se a parte r\u00e9 para, no prazo de 05 (cinco) dias, manifestar-se sobre o pedido de desist\u00eancia formulado pela parte autora. Advirta-se que o sil\u00eancio ser\u00e1 interpretado como anu\u00eancia t\u00e1cita. Transcorrido o prazo, com ou sem manifesta\u00e7\u00e3o, tragam-me os autos conclusos. Publique-se. Natal/RN, 13 de janeiro de 2014. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "09/01/2014", "moviment": "Concluso para senten\u00e7a "}, {"date": "09/01/2014", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o DESISTENCIA DA PARTE AUTORA MANOEL DO NASCIMENTO"}, {"date": "18/10/2013", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o de ROS\u00c1LIA ARAUJO COUTINHO, informando que tem mais d e60 anos"}, {"date": "12/07/2013", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "11/07/2013", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"21275566\"> Proferido despacho de mero expediente </a> Tendo em mira o fato de o presente feito est\u00e1 escorado em ap\u00f3lices p\u00fablicas (Ramo 66) e, considerando o inteiro teor do posicionamento lapidado pelo STJ no AgRg no Recurso Especial n\u00ba 1.118.945 - SC (2009/0011439-0), entendo imprescind\u00edvel a intima\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica Federal para que informe se possui interesse no feito, no prazo de 30 (trinta) dias. Advirto que, na hip\u00f3tese de haver interesse da referida institui\u00e7\u00e3o financeira, dever\u00e1 ela, em igual prazo, juntar aos autos: c\u00f3pias dos contratos, comprovante de que o instrumento est\u00e1 vinculado ao Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o de Varia\u00e7\u00f5es Salariais - FCVS e a demonstra\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 ap\u00f3lice p\u00fablica, bem como ocorrer\u00e1 o comprometimento do FCVS, com risco de exaurimento da reserva t\u00e9cnica do Fundo de Equaliza\u00e7\u00e3o de Sinistralidade da Ap\u00f3lice - FESA. Expedientes necess\u00e1rios. Natal/RN, 11 de julho de 2013. Karyne Chagas de Mendon\u00e7a Brand\u00e3o Ju\u00edza de Direito"}, {"date": "16/03/2013", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "15/06/2012", "moviment": "Concluso para despacho "}, {"date": "15/06/2012", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 apresentando rela\u00e7\u00e3o nominal de autores com contratos quitados, requerendo sua exclus\u00e3o do polo ativo por falta de interesse de agir."}, {"date": "15/06/2012", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "18/05/2012", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "18/05/2012", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"18308568\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> Certid\u00e3o de decurso de prazo"}, {"date": "18/05/2012", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o dos autores com resposta ao agravo interposto pela r\u00e9."}, {"date": "18/05/2012", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"18308428\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> Certid\u00e3o de abertura de volume"}, {"date": "18/05/2012", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"18308252\"> Certid\u00e3o expedida/exarada </a> Certid\u00e3o de encerramento de volume"}, {"date": "21/03/2012", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0053/2012Data da Publica\u00e7\u00e3o: 21/03/2012N\u00famero do Di\u00e1rio: 1049P\u00e1gina:"}, {"date": "20/03/2012", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0053/2012Teor do ato: Vistos etc. 01. Interposto Agravo Retido (fls. 533/541, 543/551 e 584/623), abra-se vista dos autos \u00e0 parte agravada para responder em 10 (dez) dias. Ap\u00f3s, com ou sem resposta, venham-me os autos conclusos para o reexame da decis\u00e3o agravada (CPC, art. 523, \u00a7 2\u00ba). 02. Pelo requerimento a fls. 563, protocolado em 25/07/2011, a Federal Seguros requer a dila\u00e7\u00e3o do prazo por mais 60 dias para proceder ao dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do perito. Contudo, decorridos mais de 150 dias a Federal Seguros ainda n\u00e3o realizou o dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios periciais. Logo, se existia algum impedimento temporal para a Federal Seguros realizar o dep\u00f3sito no prazo anteriormente estipulado, h\u00e1 muito tempo que tal obst\u00e1culo encontra-se superado. Desta feita, assino o sobreprazo de 10 (dez) dias para que a Federal Seguros cumpra o que determinado na decis\u00e3o a fls. 552/558, consistente no dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do experto. A mais, alerte-se a Federal Seguros de que acaso opte por n\u00e3o produzir a prova pericial a responsabilidade pela defici\u00eancia probat\u00f3ria dos autos recair\u00e1 sobre ela, nos termos do art. 6\u00ba do CDC. Intime-se. Natal (RN), 10 de janeiro de 2012. Geomar Brito Medeiros Juiz de DireitoAdvogados(s): Auric\u00e9ia Patr\u00edcia Morais de Souza (OAB 5407/RN), D\u00e9bora Oliveira Barcellos (OAB 43524/RS), Jonathan Santos Sousa (OAB 8143/RN), Luiz Gomes (OAB 3417/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), Marcelo Gomes (OAB 5570/RN), ROSANGELA DIAS GUERREIRO (OAB 48812/RJ)"}, {"date": "18/01/2012", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "10/01/2012", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"17413179\"> Proferido despacho de mero expediente </a> Vistos etc. 01. Interposto Agravo Retido (fls. 533/541, 543/551 e 584/623), abra-se vista dos autos \u00e0 parte agravada para responder em 10 (dez) dias. Ap\u00f3s, com ou sem resposta, venham-me os autos conclusos para o reexame da decis\u00e3o agravada (CPC, art. 523, \u00a7 2\u00ba). 02. Pelo requerimento a fls. 563, protocolado em 25/07/2011, a Federal Seguros requer a dila\u00e7\u00e3o do prazo por mais 60 dias para proceder ao dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do perito. Contudo, decorridos mais de 150 dias a Federal Seguros ainda n\u00e3o realizou o dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios periciais. Logo, se existia algum impedimento temporal para a Federal Seguros realizar o dep\u00f3sito no prazo anteriormente estipulado, h\u00e1 muito tempo que tal obst\u00e1culo encontra-se superado. Desta feita, assino o sobreprazo de 10 (dez) dias para que a Federal Seguros cumpra o que determinado na decis\u00e3o a fls. 552/558, consistente no dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do experto. A mais, alerte-se a Federal Seguros de que acaso opte por n\u00e3o produzir a prova pericial a responsabilidade pela defici\u00eancia probat\u00f3ria dos autos recair\u00e1 sobre ela, nos termos do art. 6\u00ba do CDC. Intime-se. Natal (RN), 10 de janeiro de 2012. Geomar Brito Medeiros Juiz de Direito"}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Juntada de Agravo Retido Interposto pela r\u00e9."}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o do r\u00e9u indicando assistentes t\u00e9cnicos e quesitos para per\u00edcia, id\u00eantica \u00e0 peti\u00e7\u00e3o juntada \u00e0s fls. 564/568."}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o dos autores indicando assistente t\u00e9cnico e quesitos para per\u00edcia."}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 indicando assistentes t\u00e9cnicos e quesitos para per\u00edcia."}, {"date": "28/11/2011", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Parte r\u00e9 requer dila\u00e7\u00e3o de prazo para depositar honor\u00e1rios periciais."}, {"date": "22/07/2011", "moviment": "Certid\u00e3o expedida/exarada Rela\u00e7\u00e3o :0090/2011Data da Publica\u00e7\u00e3o: 22/07/2011N\u00famero do Di\u00e1rio: 892P\u00e1gina:"}, {"date": "21/07/2011", "moviment": "Rela\u00e7\u00e3o encaminhada ao DJE Rela\u00e7\u00e3o: 0090/2011Teor do ato: Vistos, etc. 01. Geralda Felix dos Santos e outros, qualificados na inicial e postulacionalmente bem representados, ingressaram com a presente A\u00e7\u00e3o de Indeniza\u00e7\u00e3o Securit\u00e1ria contra a Federal de Seguros S/A, visando, em suma, \u00e0 condena\u00e7\u00e3o da r\u00e9 ao pagamento a cada um dos autores do valor necess\u00e1rio ao conserto integral dos seus im\u00f3veis acrescida dos encargos legais, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de v\u00edcios da constru\u00e7\u00e3o nos im\u00f3veis que habitam localizados em conjunto habitacional nesta cidade. Juntaram os documentos a fls. 123/264. 02. Devidamente citada, a r\u00e9 apresentou contesta\u00e7\u00e3o (fls. 288/337), aduzindo, preliminarmente: (a) a car\u00eancia de a\u00e7\u00e3o, por falta de interesse de agir, da parte-autora indicada a fls. 289 e daquelas listadas a fls. 305/306, tendo em vista que as mesmas j\u00e1 obtiveram a libera\u00e7\u00e3o da hipoteca dos im\u00f3veis, face \u00e0 quita\u00e7\u00e3o dos saldos devedores; (b) a ilegitimidade passiva da seguradora, haja vista que n\u00e3o fora ela que emitiu o Termo de Negativa de Cobertura, e mais, desde o ano de 1998, houve modifica\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, por escolha dos agentes financeiros, passando a responsabilidade pelos cr\u00e9ditos do agente COHAB \u00e0 Companhia Excelsior de Seguros S.A; (c) a in\u00e9pcia da inicial, pois a peti\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o indicou as datas em que teriam ocorrido os alegados danos nos im\u00f3veis, assim como n\u00e3o apresentou os comprovantes de que os supostos sinistros teriam sido avisados \u00e0 \u00e9poca ao estipulante e por este \u00e0 seguradora suplicada; (d) a ilegitimidade das partes-autoras indicadas a fls. 297/298, na medida em que n\u00e3o comprovaram v\u00ednculo contratual com a seguradora-r\u00e9, e, daquelas relacionadas a fls. 300, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de \"Contrato de Gaveta\" que n\u00e3o tem validade em rela\u00e7\u00e3o a terceiros; (e) a prescri\u00e7\u00e3o, pois os alegados sinistros teriam ocorrido h\u00e1 mais de um ano antes do ajuizamento da demanda; (f) o litiscons\u00f3rcio passivo necess\u00e1rio com a Caixa Econ\u00f4mica Federal, pois \u00e9 administradora do seguro habitacional e do Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o de Valores Salariais - FCVS; e, por fim, (g) a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para conhecer do feito em raz\u00e3o do interesse da Uni\u00e3o. Ao final, pediu o acolhimento das preliminares ou a improced\u00eancia da demanda. Juntou os documentos a fls. 338/398. R\u00e9plica \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o a fls. 399/435. Pelo requerimento a fls. 440/443, a parte-r\u00e9 manifestou-se nos autos, arguindo sua ilegitimidade passiva, em raz\u00e3o da medida provis\u00f3ria de n\u00ba 478, de 29.12.2009. 03. Na decis\u00e3o a fls. 445/447 o Ju\u00edzo reconheceu a incompet\u00eancia absoluta para processar e julgar o feito declinando a compet\u00eancia para a Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado do Rio Grande do Norte. As partes-autoras apresentaram embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeito infringente a fls. 450/476. Na decis\u00e3o a fls. 530 este Ju\u00edzo retratou-se da decis\u00e3o lan\u00e7ada a fls. 445/447. Por fim, a parte-r\u00e9 agravou, na forma retida, desta \u00faltima decis\u00e3o (fls. 533/551). \u00c9 o breve relat\u00f3rio. Decido. 04. Inicialmente, deve ser considerado o desinteresse da demandada em n\u00e3o se inclinar a acordo, fazendo com que este Ju\u00edzo passe ao exame das quest\u00f5es precedentes ao m\u00e9rito, em atividade de saneamento do feito, com amparo no art. 331, par\u00e1grafo 3\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil. \u00c9 o que fazemos. 05. DA AN\u00c1LISE DAS OBJE\u00c7\u00d5ES PR\u00c9-MERIT\u00d3RIAS LEVANTADAS NA CONTESTA\u00c7\u00c3O. 05.1. Por primeiro, diga-se que o argumento utilizado pela seguradora para justificar a presen\u00e7a da Caixa Econ\u00f4mica Federal no polo passivo da demanda e a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para processar e julgar o feito, n\u00e3o deve ser acolhido. Isso porque a lide envolve, t\u00e3o-somente, a seguradora integrante do pool que garante a higidez da obra, por for\u00e7a do seguro obrigat\u00f3rio, e os respectivos mutu\u00e1rios inexistindo contrapartida financeira do referido \u00f3rg\u00e3o federal. Dessa forma, o julgamento da demanda n\u00e3o afetar\u00e1 o interesse da CEF pois n\u00e3o ser\u00e1 ela que arcar\u00e1 com o pedido indenizat\u00f3rio. Ademais, o interesse da CEF, nessa esp\u00e9cie de demanda, j\u00e1 foi afastado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, nos termos dos julgados seguintes: \"REGIMENTAL. SEGURO HABITACIONAL. COMPET\u00caNCIA. JUSTI\u00c7A ESTADUAL. S\u00daMULA 7. REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULAS 283 E 284/STF. - Nas a\u00e7\u00f5es em que se discute contrato de seguro adjecto ao m\u00fatuo hipotec\u00e1rio, a compet\u00eancia para o respectivo processo e julgamento \u00e9 da Justi\u00e7a Estadual; a lide a\u00ed se trava entre seguradora e mutu\u00e1rio, sem que a senten\u00e7a possa, de modo algum, comprometer os recursos do Sistema Financeiro de Habita\u00e7\u00e3o. Precedentes. - Se o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido concluiu, com base na prova e na interpreta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro, que os danos sofridos por im\u00f3veis est\u00e3o inseridos na cobertura reclamada, o STJ n\u00e3o pode rever tal conclus\u00e3o (S\u00famula 7).\" (AgRg no REsp 811.069/PR, Rel. Ministro HUMBERTO GOMES DE BARROS, TERCEIRA TURMA, julgado em 03/12/2007, DJ 12/12/2007 p. 416).\" \"Processo civil. Conflito Negativo de Compet\u00eancia. Execu\u00e7\u00e3o Hipotec\u00e1ria. Embargos de Terceiro. Seguro Habitacional. 1. Em lit\u00edgio originado de seguro habitacional, decorrente de contrato de m\u00fatuo hipotec\u00e1rio, a compet\u00eancia \u00e9 da Justi\u00e7a Estadual. 2.Precedentes jurisprudenciais. 3. Conflito conhecido, declarando-se a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Estadual.\" (CC 21.412/RS, Rel. Ministro MILTON LUIZ PEREIRA, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 10/06/1998, DJ 08/09/1998 p.4).\" Assim, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STJ, rejeito a preliminar suscitada. 05.2. Da mesma forma, n\u00e3o merece guarida a preliminar de ilegitimidade passiva \"ad causam\", porque qualquer seguradora integrante do cons\u00f3rcio \u00e9 parte leg\u00edtima a responder pelo seguro imobili\u00e1rio obrigat\u00f3rio. Nesse sentido, confiram-se os seguintes precedentes: AgRg no Ag n. 742.443/RJ, rel. Min. Nancy Andrighi, DJ de 24/4/2006; REsp n. 602.165/RJ, rel. Min. Cesar Asfor Rocha, DJ de 13/09/2004; e REsp n. 579.891/SP, rel. Min. Carlos Alberto Menezes Direito, DJ de 8/11/2004). \"EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. RECURSO QUE N\u00c3O LOGRA INFIRMAR OS FUNDAMENTOS DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. SEGURO OBRIGAT\u00d3RIO. DPVAT. ACIDENTE DE TR\u00c2NSITO. LEGITIMIDADE PASSIVA. SEGURADORA. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA N. 211/STJ. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. IMPOSSIBILIDADE DE EXAME NA VIA DO RECURSO ESPECIAL. 1. Mant\u00e9m-se na \u00edntegra a decis\u00e3o recorrida cujos fundamentos n\u00e3o foram infirmados. 2. Qualquer seguradora que opera no sistema pode ser acionada para pagar o valor da indeniza\u00e7\u00e3o correspondente ao seguro obrigat\u00f3rio, assegurado o direito de regresso. Precedentes. 3. Aplica-se o \u00f3bice previsto na S\u00famula n. 211/STJ quando a quest\u00e3o suscitada no recurso especial, n\u00e3o obstante a oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pela Corte a quo. 4. O acesso \u00e0 via excepcional, nos casos em que o Tribunal a quo, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o regulariza a omiss\u00e3o apontada, depende da veicula\u00e7\u00e3o, nas raz\u00f5es do recurso especial, de ofensa ao art. 535 do CPC. 5. A via do recurso especial n\u00e3o \u00e9 adequada para a interpreta\u00e7\u00e3o de preceitos constitucionais. 6. Agravo regimental improvido. (STJ, AgRg no Ag 870091/RJ, 4\u00aa Turma, Rel. Min. Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha, j. 20.11.2007, DJ 11.02.2008, p. 106). O mesmo destino tem a alegada falta de interesse de agir. Se o sinistro ocorreu durante o per\u00edodo de cobertura previsto no contrato de seguro habitacional, \u00e9 dever da Companhia Segurador, pelo menos em tese, indenizar o mutu\u00e1rio, j\u00e1 que a posterior quita\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o possui o cond\u00e3o de extinguir o dever de reparar os eventuais preju\u00edzos suportados pelo segurado. Este \u00e9 o entendimento do STJ: Ementa: Seguro. Apura\u00e7\u00e3o do sinistro ap\u00f3s cancelado o contrato. Responsabilidade da seguradora por fato ocorrido na vig\u00eancia do contrato. conhecido e provido.\" (STJ, Resp n\u00ba 193595/SP, 4\u00aa Turma, Rel. Min. Ruy Rosado de Aguiar, DJ 15.03.1999, p. 257). Dessa forma, consoante a jurisprud\u00eancia acima, deixo de acolher a preliminar. 05.3. De igual modo, fica tamb\u00e9m rejeitada a preliminar de in\u00e9pcia da incial, haja vista que os autores juntaram aos autos requerimentos endere\u00e7ados \u00e0 r\u00e9, informando a ocorr\u00eancia do sinistro, conforme se v\u00ea a fls. 118/122 dos autos. Ademais, mesmo que n\u00e3o tivesse havido tal comunica\u00e7\u00e3o, nada impedia que recorressem ao Judici\u00e1rio para receberem a devida tutela jurisdicional, j\u00e1 que a via administrativa \u00e9 apenas uma op\u00e7\u00e3o do segurado, jamais um dever. Acres\u00e7a-se ainda o fato de que as teses defensivas apresentadas na contesta\u00e7\u00e3o nos levam a presumir que o pedido administrativo n\u00e3o teria sucesso. 05.4. Quanto as preliminares de car\u00eancia de a\u00e7\u00e3o, por falta de interesse de agir, da parte-autora indicada a fls. 289 e daquelas listadas a fls. 305/306, tendo em vista que as mesmas j\u00e1 obtiveram a libera\u00e7\u00e3o da hipoteca dos im\u00f3veis, face \u00e0 quita\u00e7\u00e3o dos saldos devedores, assim como a ilegitimidade das partes-autoras indicadas a fls. 297/298, na medida em que n\u00e3o comprovaram v\u00ednculo contratual com a seguradora-r\u00e9, e, daquelas relacionadas a fls. 300, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de \"Contrato de Gaveta\", de igual modo n\u00e3o merecem prosperar. Primeiro, porque todos os demandantes pleiteam indeniza\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 im\u00f3veis financiados pelo SFH, em rela\u00e7\u00e3o aos quais a contrata\u00e7\u00e3o do seguro \u00e9 compuls\u00f3ria, de modo que, sendo os demandantes mutu\u00e1rios origin\u00e1rios, ou tendo obtido os referidos direitos mediante cess\u00e3o de cr\u00e9dito, evidenciam, em tese, a possibilidade de demandarem em seu pr\u00f3prio nome. Segundo, porque a exist\u00eancia de contrato de gaveta em nome daquele que est\u00e1 morando no im\u00f3vel e est\u00e1 sujeito aos riscos derivados dos v\u00edcios aduzidos na inicial a torna parte leg\u00edtima para pleitear o seguro derivado da contrata\u00e7\u00e3o primitiva. Terceiro, porque do exame da inicial e de seus documentos presume-se que os v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o ocorreram na vig\u00eancia do contrato de financiamento. Desse modo, se os danos informados ocorreram durante a vig\u00eancia contratual a repara\u00e7\u00e3o dos mesmos dever\u00e1 ser suportada pela seguradora, n\u00e3o importando se o contrato de financiamento ao qual se vincula o de seguro j\u00e1 foi extinto pela quita\u00e7\u00e3o das parcelas. Se a indeniza\u00e7\u00e3o pleiteada est\u00e1 nele prevista, caber\u00e1 ao Judici\u00e1rio, ap\u00f3s contradit\u00f3rio, decidir se os danos alegados est\u00e3o acobertados pelo seguro contratado. Por tais raz\u00f5es, ficam afastadas mais essas preliminares. 05.5. Por fim, quanto \u00e0 prejudicial de prescri\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m desmerece vingar, porque o termo inicial para flu\u00eancia do prazo prescricional somente se opera com a resposta definitiva da seguradora, a qual, apesar de notificada do sinistro, n\u00e3o se manifestou. Este \u00e9 o entendimento do STJ: \"EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL - A\u00c7\u00c3O DE INDENIZA\u00c7\u00c3O - SEGURO DE VE\u00cdCULO - PRESCRI\u00c7\u00c3O \u00c2NUA - SUSPENS\u00c3O DO PRAZO - TERMO INICIAL - RESPOSTA DEFINITIVA DA SEGURADORA - ENTENDIMENTO EM HARMONIA COM A JURISPRUD\u00caNCIA DESTA CORTE - RECLAMA\u00c7\u00c3O JUNTO \u00c0 SUSEP - SUSPENS\u00c3O - APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA N. 83/STJ - RECURSO A QUE SE NEGA SEGUIMENTO.\" (STJ, AgRg no Resp n\u00ba 1.050.508/RJ, Rel. Min. Massami Uyeda, 3\u00aa Turma, j. 10.02.2009). Por outro lado, em se tratando de v\u00edcio oculto, a cada dia se renova o prazo prescricional, em virtude da imensa dificuldade, em especial para quem \u00e9 leigo em edifica\u00e7\u00e3o, a exemplo dos mutu\u00e1rios, em se identificar a falha de constru\u00e7\u00e3o. Na verdade, trata-se de v\u00edcio cont\u00ednuo e permanente, o que afasta por completo a prescri\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se, portanto, o sacrif\u00edcio de mais esta preliminar. 06. Enfrentadas as quest\u00f5es pr\u00e9-merit\u00f3rias arg\u00fcidas na contesta\u00e7\u00e3o tenho o feito por saneado. Contudo, havendo a necessidade de apura\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de ambas as partes, no tocante aos danos e v\u00edcios alegados, temos que aqui faz-se indispens\u00e1vel a prova pericial, tanto \u00e9 verdade que a pr\u00f3pria seguradora a solicita na contesta\u00e7\u00e3o. De conseguinte, nomeio, Luiz Andrade de Oliveira J\u00fanior, Engenheiro Civil (CREA 160.232.733-5), endere\u00e7o na Rua Pintor Newton Navarro, n.\u00ba 2010, Pitimbu, Natal/RN, CEP 59.066-370, telefones (84) 8882-8584 e 3218-8584, para, escrupulosa e independentemente de termo de compromisso, proceder a per\u00edcia nos im\u00f3veis indicados na incial. Arbitro os honor\u00e1rios periciais em R$ 500,00 (quinhentos reais), por cada unidade habitacional, fixando-se o prazo de entrega do laudo em 60 (sessenta) dias, iniciando-se a partir de sua intima\u00e7\u00e3o para os trabalhos, ap\u00f3s dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios. Notifique-se o perito, por telefone, para dizer se aceita o encargo. Acaso a resposta seja positiva, intime-se a demandada para, no prazo de 10 (dez) dias, proceder ao dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do expert. Pela negativa, venham-me os autos conclusos para designa\u00e7\u00e3o de novo perito. A partir da publica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, as partes, por seus procuradores judiciais, dispor\u00e3o do prazo de 10 (dez) dias, para, acaso queiram, indicarem assistentes t\u00e9cnicos e oferecerem quesitos. Oferecido o laudo pelo especialista, intimem-se as partes, por seus advogados, para, no prazo de 10 (dez) dias, se pronunciarem sobre ele. A entrega do laudo autoriza o levantamento dos honor\u00e1rios, devendo a Secretaria adotar as provid\u00eancias legais para esse fim. Observando a pertin\u00eancia e a precis\u00e3o da quesita\u00e7\u00e3o judicial contida em feito an\u00e1logo em curso na 17\u00aa Vara C\u00edvel, adoto os seguintes quesitos, que dever\u00e3o ser respondidos pelo perito, al\u00e9m daqueles que forem formulados pelas partes: 1. Existem danos nos im\u00f3veis especificados na inicial? 2. Em sendo positiva a resposta do quesito acima, quais s\u00e3o os danos? Individualize-os. 3. H\u00e1 risco de desmoronamento dos im\u00f3veis total ou parcial? Em qual(ais) dele(s)? 4. Se identificado o risco de desmoronamento, quais os servi\u00e7os e qual o valor, individualizado, dos reparos necess\u00e1rios para se eliminar esse risco e as demais consequ\u00eancias dos v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o que foram constatados? 5. Os poss\u00edveis danos, ou parte deles, s\u00e3o comuns a todos os im\u00f3veis periciados? 6. Estes danos decorrem de v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o? 7. Em sendo negativa a resposta do quesito anterior, h\u00e1 outra causa para os alegados danos? 8. Estes danos s\u00e3o de natureza progressiva? Os danos est\u00e3o se agravando com o tempo? Quando os danos apresentaram os primeiros sinais? Quando estes danos se tornaram, na vis\u00e3o do homem m\u00e9dio, vis\u00edveis? 9. Houve correta manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis pelos autores? Os autores contribu\u00edram, de alguma forma, para a ocorr\u00eancia dos danos? 10. Os danos citados decorreram exclusivamente ou parcialmente de falta de manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis pelos autores? 11. Em sendo positiva a resposta do quesito anterior, em qual propor\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o nos im\u00f3veis teria ocasionado os danos existentes? 12. Os defeitos decorrem de uso normal durante o tempo? 13. Houve reformas no projeto original dos im\u00f3veis? As reformas causaram os v\u00edcios identificados? 14. Em sendo positiva a resposta do quesito anterior, em qual propor\u00e7\u00e3o as reformas teriam provocado os danos? Os danos foram causados exclusivamente pelas reformas? O que mais concorreu para eles? 15. Existe necessidade de refor\u00e7o ou conserto dos im\u00f3veis dos autores? Especifique. 16. Houve a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais e servi\u00e7os, de qualidade inferior \u00e0 m\u00e9dia de mercado, na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, que possa ter provocado os danos identificados? 17. Houve repara\u00e7\u00e3o de danos pelos autores? Em que consistiu? Publique-se. Intime-se. Cumpra-se. Natal/RN, 08 de junho de 2011. Jo\u00e3o Batista da Silva Juiz de Direito em substitui\u00e7\u00e3o legalAdvogados(s): D\u00e9bora Oliveira Barcellos (OAB 43524/RS), Luiz Gomes (OAB 3417/RN), Manoel Ant\u00f4nio Bruno Neto (OAB 4104/SC), ROSANGELA DIAS GUERREIRO (OAB 48812/RJ)"}, {"date": "09/06/2011", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "08/06/2011", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"16037612\"> Decis\u00e3o Proferida </a> Vistos, etc. 01. Geralda Felix dos Santos e outros, qualificados na inicial e postulacionalmente bem representados, ingressaram com a presente A\u00e7\u00e3o de Indeniza\u00e7\u00e3o Securit\u00e1ria contra a Federal de Seguros S/A, visando, em suma, \u00e0 condena\u00e7\u00e3o da r\u00e9 ao pagamento a cada um dos autores do valor necess\u00e1rio ao conserto integral dos seus im\u00f3veis acrescida dos encargos legais, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de v\u00edcios da constru\u00e7\u00e3o nos im\u00f3veis que habitam localizados em conjunto habitacional nesta cidade. Juntaram os documentos a fls. 123/264. 02. Devidamente citada, a r\u00e9 apresentou contesta\u00e7\u00e3o (fls. 288/337), aduzindo, preliminarmente: (a) a car\u00eancia de a\u00e7\u00e3o, por falta de interesse de agir, da parte-autora indicada a fls. 289 e daquelas listadas a fls. 305/306, tendo em vista que as mesmas j\u00e1 obtiveram a libera\u00e7\u00e3o da hipoteca dos im\u00f3veis, face \u00e0 quita\u00e7\u00e3o dos saldos devedores; (b) a ilegitimidade passiva da seguradora, haja vista que n\u00e3o fora ela que emitiu o Termo de Negativa de Cobertura, e mais, desde o ano de 1998, houve modifica\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, por escolha dos agentes financeiros, passando a responsabilidade pelos cr\u00e9ditos do agente COHAB \u00e0 Companhia Excelsior de Seguros S.A; (c) a in\u00e9pcia da inicial, pois a peti\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o indicou as datas em que teriam ocorrido os alegados danos nos im\u00f3veis, assim como n\u00e3o apresentou os comprovantes de que os supostos sinistros teriam sido avisados \u00e0 \u00e9poca ao estipulante e por este \u00e0 seguradora suplicada; (d) a ilegitimidade das partes-autoras indicadas a fls. 297/298, na medida em que n\u00e3o comprovaram v\u00ednculo contratual com a seguradora-r\u00e9, e, daquelas relacionadas a fls. 300, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de \"Contrato de Gaveta\" que n\u00e3o tem validade em rela\u00e7\u00e3o a terceiros; (e) a prescri\u00e7\u00e3o, pois os alegados sinistros teriam ocorrido h\u00e1 mais de um ano antes do ajuizamento da demanda; (f) o litiscons\u00f3rcio passivo necess\u00e1rio com a Caixa Econ\u00f4mica Federal, pois \u00e9 administradora do seguro habitacional e do Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o de Valores Salariais - FCVS; e, por fim, (g) a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para conhecer do feito em raz\u00e3o do interesse da Uni\u00e3o. Ao final, pediu o acolhimento das preliminares ou a improced\u00eancia da demanda. Juntou os documentos a fls. 338/398. R\u00e9plica \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o a fls. 399/435. Pelo requerimento a fls. 440/443, a parte-r\u00e9 manifestou-se nos autos, arguindo sua ilegitimidade passiva, em raz\u00e3o da medida provis\u00f3ria de n\u00ba 478, de 29.12.2009. 03. Na decis\u00e3o a fls. 445/447 o Ju\u00edzo reconheceu a incompet\u00eancia absoluta para processar e julgar o feito declinando a compet\u00eancia para a Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado do Rio Grande do Norte. As partes-autoras apresentaram embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeito infringente a fls. 450/476. Na decis\u00e3o a fls. 530 este Ju\u00edzo retratou-se da decis\u00e3o lan\u00e7ada a fls. 445/447. Por fim, a parte-r\u00e9 agravou, na forma retida, desta \u00faltima decis\u00e3o (fls. 533/551). \u00c9 o breve relat\u00f3rio. Decido. 04. Inicialmente, deve ser considerado o desinteresse da demandada em n\u00e3o se inclinar a acordo, fazendo com que este Ju\u00edzo passe ao exame das quest\u00f5es precedentes ao m\u00e9rito, em atividade de saneamento do feito, com amparo no art. 331, par\u00e1grafo 3\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil. \u00c9 o que fazemos. 05. DA AN\u00c1LISE DAS OBJE\u00c7\u00d5ES PR\u00c9-MERIT\u00d3RIAS LEVANTADAS NA CONTESTA\u00c7\u00c3O. 05.1. Por primeiro, diga-se que o argumento utilizado pela seguradora para justificar a presen\u00e7a da Caixa Econ\u00f4mica Federal no polo passivo da demanda e a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para processar e julgar o feito, n\u00e3o deve ser acolhido. Isso porque a lide envolve, t\u00e3o-somente, a seguradora integrante do pool que garante a higidez da obra, por for\u00e7a do seguro obrigat\u00f3rio, e os respectivos mutu\u00e1rios inexistindo contrapartida financeira do referido \u00f3rg\u00e3o federal. Dessa forma, o julgamento da demanda n\u00e3o afetar\u00e1 o interesse da CEF pois n\u00e3o ser\u00e1 ela que arcar\u00e1 com o pedido indenizat\u00f3rio. Ademais, o interesse da CEF, nessa esp\u00e9cie de demanda, j\u00e1 foi afastado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, nos termos dos julgados seguintes: \"REGIMENTAL. SEGURO HABITACIONAL. COMPET\u00caNCIA. JUSTI\u00c7A ESTADUAL. S\u00daMULA 7. REEXAME DE PROVAS. S\u00daMULAS 283 E 284/STF. - Nas a\u00e7\u00f5es em que se discute contrato de seguro adjecto ao m\u00fatuo hipotec\u00e1rio, a compet\u00eancia para o respectivo processo e julgamento \u00e9 da Justi\u00e7a Estadual; a lide a\u00ed se trava entre seguradora e mutu\u00e1rio, sem que a senten\u00e7a possa, de modo algum, comprometer os recursos do Sistema Financeiro de Habita\u00e7\u00e3o. Precedentes. - Se o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido concluiu, com base na prova e na interpreta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro, que os danos sofridos por im\u00f3veis est\u00e3o inseridos na cobertura reclamada, o STJ n\u00e3o pode rever tal conclus\u00e3o (S\u00famula 7).\" (AgRg no REsp 811.069/PR, Rel. Ministro HUMBERTO GOMES DE BARROS, TERCEIRA TURMA, julgado em 03/12/2007, DJ 12/12/2007 p. 416).\" \"Processo civil. Conflito Negativo de Compet\u00eancia. Execu\u00e7\u00e3o Hipotec\u00e1ria. Embargos de Terceiro. Seguro Habitacional. 1. Em lit\u00edgio originado de seguro habitacional, decorrente de contrato de m\u00fatuo hipotec\u00e1rio, a compet\u00eancia \u00e9 da Justi\u00e7a Estadual. 2.Precedentes jurisprudenciais. 3. Conflito conhecido, declarando-se a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Estadual.\" (CC 21.412/RS, Rel. Ministro MILTON LUIZ PEREIRA, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 10/06/1998, DJ 08/09/1998 p.4).\" Assim, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STJ, rejeito a preliminar suscitada. 05.2. Da mesma forma, n\u00e3o merece guarida a preliminar de ilegitimidade passiva \"ad causam\", porque qualquer seguradora integrante do cons\u00f3rcio \u00e9 parte leg\u00edtima a responder pelo seguro imobili\u00e1rio obrigat\u00f3rio. Nesse sentido, confiram-se os seguintes precedentes: AgRg no Ag n. 742.443/RJ, rel. Min. Nancy Andrighi, DJ de 24/4/2006; REsp n. 602.165/RJ, rel. Min. Cesar Asfor Rocha, DJ de 13/09/2004; e REsp n. 579.891/SP, rel. Min. Carlos Alberto Menezes Direito, DJ de 8/11/2004). \"EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. RECURSO QUE N\u00c3O LOGRA INFIRMAR OS FUNDAMENTOS DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. SEGURO OBRIGAT\u00d3RIO. DPVAT. ACIDENTE DE TR\u00c2NSITO. LEGITIMIDADE PASSIVA. SEGURADORA. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA N. 211/STJ. MAT\u00c9RIA CONSTITUCIONAL. IMPOSSIBILIDADE DE EXAME NA VIA DO RECURSO ESPECIAL. 1. Mant\u00e9m-se na \u00edntegra a decis\u00e3o recorrida cujos fundamentos n\u00e3o foram infirmados. 2. Qualquer seguradora que opera no sistema pode ser acionada para pagar o valor da indeniza\u00e7\u00e3o correspondente ao seguro obrigat\u00f3rio, assegurado o direito de regresso. Precedentes. 3. Aplica-se o \u00f3bice previsto na S\u00famula n. 211/STJ quando a quest\u00e3o suscitada no recurso especial, n\u00e3o obstante a oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o foi apreciada pela Corte a quo. 4. O acesso \u00e0 via excepcional, nos casos em que o Tribunal a quo, a despeito da oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o regulariza a omiss\u00e3o apontada, depende da veicula\u00e7\u00e3o, nas raz\u00f5es do recurso especial, de ofensa ao art. 535 do CPC. 5. A via do recurso especial n\u00e3o \u00e9 adequada para a interpreta\u00e7\u00e3o de preceitos constitucionais. 6. Agravo regimental improvido. (STJ, AgRg no Ag 870091/RJ, 4\u00aa Turma, Rel. Min. Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha, j. 20.11.2007, DJ 11.02.2008, p. 106). O mesmo destino tem a alegada falta de interesse de agir. Se o sinistro ocorreu durante o per\u00edodo de cobertura previsto no contrato de seguro habitacional, \u00e9 dever da Companhia Segurador, pelo menos em tese, indenizar o mutu\u00e1rio, j\u00e1 que a posterior quita\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o possui o cond\u00e3o de extinguir o dever de reparar os eventuais preju\u00edzos suportados pelo segurado. Este \u00e9 o entendimento do STJ: Ementa: Seguro. Apura\u00e7\u00e3o do sinistro ap\u00f3s cancelado o contrato. Responsabilidade da seguradora por fato ocorrido na vig\u00eancia do contrato. conhecido e provido.\" (STJ, Resp n\u00ba 193595/SP, 4\u00aa Turma, Rel. Min. Ruy Rosado de Aguiar, DJ 15.03.1999, p. 257). Dessa forma, consoante a jurisprud\u00eancia acima, deixo de acolher a preliminar. 05.3. De igual modo, fica tamb\u00e9m rejeitada a preliminar de in\u00e9pcia da incial, haja vista que os autores juntaram aos autos requerimentos endere\u00e7ados \u00e0 r\u00e9, informando a ocorr\u00eancia do sinistro, conforme se v\u00ea a fls. 118/122 dos autos. Ademais, mesmo que n\u00e3o tivesse havido tal comunica\u00e7\u00e3o, nada impedia que recorressem ao Judici\u00e1rio para receberem a devida tutela jurisdicional, j\u00e1 que a via administrativa \u00e9 apenas uma op\u00e7\u00e3o do segurado, jamais um dever. Acres\u00e7a-se ainda o fato de que as teses defensivas apresentadas na contesta\u00e7\u00e3o nos levam a presumir que o pedido administrativo n\u00e3o teria sucesso. 05.4. Quanto as preliminares de car\u00eancia de a\u00e7\u00e3o, por falta de interesse de agir, da parte-autora indicada a fls. 289 e daquelas listadas a fls. 305/306, tendo em vista que as mesmas j\u00e1 obtiveram a libera\u00e7\u00e3o da hipoteca dos im\u00f3veis, face \u00e0 quita\u00e7\u00e3o dos saldos devedores, assim como a ilegitimidade das partes-autoras indicadas a fls. 297/298, na medida em que n\u00e3o comprovaram v\u00ednculo contratual com a seguradora-r\u00e9, e, daquelas relacionadas a fls. 300, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de \"Contrato de Gaveta\", de igual modo n\u00e3o merecem prosperar. Primeiro, porque todos os demandantes pleiteam indeniza\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 im\u00f3veis financiados pelo SFH, em rela\u00e7\u00e3o aos quais a contrata\u00e7\u00e3o do seguro \u00e9 compuls\u00f3ria, de modo que, sendo os demandantes mutu\u00e1rios origin\u00e1rios, ou tendo obtido os referidos direitos mediante cess\u00e3o de cr\u00e9dito, evidenciam, em tese, a possibilidade de demandarem em seu pr\u00f3prio nome. Segundo, porque a exist\u00eancia de contrato de gaveta em nome daquele que est\u00e1 morando no im\u00f3vel e est\u00e1 sujeito aos riscos derivados dos v\u00edcios aduzidos na inicial a torna parte leg\u00edtima para pleitear o seguro derivado da contrata\u00e7\u00e3o primitiva. Terceiro, porque do exame da inicial e de seus documentos presume-se que os v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o ocorreram na vig\u00eancia do contrato de financiamento. Desse modo, se os danos informados ocorreram durante a vig\u00eancia contratual a repara\u00e7\u00e3o dos mesmos dever\u00e1 ser suportada pela seguradora, n\u00e3o importando se o contrato de financiamento ao qual se vincula o de seguro j\u00e1 foi extinto pela quita\u00e7\u00e3o das parcelas. Se a indeniza\u00e7\u00e3o pleiteada est\u00e1 nele prevista, caber\u00e1 ao Judici\u00e1rio, ap\u00f3s contradit\u00f3rio, decidir se os danos alegados est\u00e3o acobertados pelo seguro contratado. Por tais raz\u00f5es, ficam afastadas mais essas preliminares. 05.5. Por fim, quanto \u00e0 prejudicial de prescri\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m desmerece vingar, porque o termo inicial para flu\u00eancia do prazo prescricional somente se opera com a resposta definitiva da seguradora, a qual, apesar de notificada do sinistro, n\u00e3o se manifestou. Este \u00e9 o entendimento do STJ: \"EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL - A\u00c7\u00c3O DE INDENIZA\u00c7\u00c3O - SEGURO DE VE\u00cdCULO - PRESCRI\u00c7\u00c3O \u00c2NUA - SUSPENS\u00c3O DO PRAZO - TERMO INICIAL - RESPOSTA DEFINITIVA DA SEGURADORA - ENTENDIMENTO EM HARMONIA COM A JURISPRUD\u00caNCIA DESTA CORTE - RECLAMA\u00c7\u00c3O JUNTO \u00c0 SUSEP - SUSPENS\u00c3O - APLICA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA N. 83/STJ - RECURSO A QUE SE NEGA SEGUIMENTO.\" (STJ, AgRg no Resp n\u00ba 1.050.508/RJ, Rel. Min. Massami Uyeda, 3\u00aa Turma, j. 10.02.2009). Por outro lado, em se tratando de v\u00edcio oculto, a cada dia se renova o prazo prescricional, em virtude da imensa dificuldade, em especial para quem \u00e9 leigo em edifica\u00e7\u00e3o, a exemplo dos mutu\u00e1rios, em se identificar a falha de constru\u00e7\u00e3o. Na verdade, trata-se de v\u00edcio cont\u00ednuo e permanente, o que afasta por completo a prescri\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se, portanto, o sacrif\u00edcio de mais esta preliminar. 06. Enfrentadas as quest\u00f5es pr\u00e9-merit\u00f3rias arg\u00fcidas na contesta\u00e7\u00e3o tenho o feito por saneado. Contudo, havendo a necessidade de apura\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de ambas as partes, no tocante aos danos e v\u00edcios alegados, temos que aqui faz-se indispens\u00e1vel a prova pericial, tanto \u00e9 verdade que a pr\u00f3pria seguradora a solicita na contesta\u00e7\u00e3o. De conseguinte, nomeio, Luiz Andrade de Oliveira J\u00fanior, Engenheiro Civil (CREA 160.232.733-5), endere\u00e7o na Rua Pintor Newton Navarro, n.\u00ba 2010, Pitimbu, Natal/RN, CEP 59.066-370, telefones (84) 8882-8584 e 3218-8584, para, escrupulosa e independentemente de termo de compromisso, proceder a per\u00edcia nos im\u00f3veis indicados na incial. Arbitro os honor\u00e1rios periciais em R$ 500,00 (quinhentos reais), por cada unidade habitacional, fixando-se o prazo de entrega do laudo em 60 (sessenta) dias, iniciando-se a partir de sua intima\u00e7\u00e3o para os trabalhos, ap\u00f3s dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios. Notifique-se o perito, por telefone, para dizer se aceita o encargo. Acaso a resposta seja positiva, intime-se a demandada para, no prazo de 10 (dez) dias, proceder ao dep\u00f3sito dos honor\u00e1rios do expert. Pela negativa, venham-me os autos conclusos para designa\u00e7\u00e3o de novo perito. A partir da publica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, as partes, por seus procuradores judiciais, dispor\u00e3o do prazo de 10 (dez) dias, para, acaso queiram, indicarem assistentes t\u00e9cnicos e oferecerem quesitos. Oferecido o laudo pelo especialista, intimem-se as partes, por seus advogados, para, no prazo de 10 (dez) dias, se pronunciarem sobre ele. A entrega do laudo autoriza o levantamento dos honor\u00e1rios, devendo a Secretaria adotar as provid\u00eancias legais para esse fim. Observando a pertin\u00eancia e a precis\u00e3o da quesita\u00e7\u00e3o judicial contida em feito an\u00e1logo em curso na 17\u00aa Vara C\u00edvel, adoto os seguintes quesitos, que dever\u00e3o ser respondidos pelo perito, al\u00e9m daqueles que forem formulados pelas partes: 1. Existem danos nos im\u00f3veis especificados na inicial? 2. Em sendo positiva a resposta do quesito acima, quais s\u00e3o os danos? Individualize-os. 3. H\u00e1 risco de desmoronamento dos im\u00f3veis total ou parcial? Em qual(ais) dele(s)? 4. Se identificado o risco de desmoronamento, quais os servi\u00e7os e qual o valor, individualizado, dos reparos necess\u00e1rios para se eliminar esse risco e as demais consequ\u00eancias dos v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o que foram constatados? 5. Os poss\u00edveis danos, ou parte deles, s\u00e3o comuns a todos os im\u00f3veis periciados? 6. Estes danos decorrem de v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o? 7. Em sendo negativa a resposta do quesito anterior, h\u00e1 outra causa para os alegados danos? 8. Estes danos s\u00e3o de natureza progressiva? Os danos est\u00e3o se agravando com o tempo? Quando os danos apresentaram os primeiros sinais? Quando estes danos se tornaram, na vis\u00e3o do homem m\u00e9dio, vis\u00edveis? 9. Houve correta manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis pelos autores? Os autores contribu\u00edram, de alguma forma, para a ocorr\u00eancia dos danos? 10. Os danos citados decorreram exclusivamente ou parcialmente de falta de manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis pelos autores? 11. Em sendo positiva a resposta do quesito anterior, em qual propor\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o nos im\u00f3veis teria ocasionado os danos existentes? 12. Os defeitos decorrem de uso normal durante o tempo? 13. Houve reformas no projeto original dos im\u00f3veis? As reformas causaram os v\u00edcios identificados? 14. Em sendo positiva a resposta do quesito anterior, em qual propor\u00e7\u00e3o as reformas teriam provocado os danos? Os danos foram causados exclusivamente pelas reformas? O que mais concorreu para eles? 15. Existe necessidade de refor\u00e7o ou conserto dos im\u00f3veis dos autores? Especifique. 16. Houve a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais e servi\u00e7os, de qualidade inferior \u00e0 m\u00e9dia de mercado, na constru\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, que possa ter provocado os danos identificados? 17. Houve repara\u00e7\u00e3o de danos pelos autores? Em que consistiu? Publique-se. Intime-se. Cumpra-se. Natal/RN, 08 de junho de 2011. Jo\u00e3o Batista da Silva Juiz de Direito em substitui\u00e7\u00e3o legal"}, {"date": "07/06/2011", "moviment": "Concluso para decis\u00e3o "}, {"date": "07/06/2011", "moviment": "Juntada de Agravo Retido Agravo interposto pela parte r\u00e9, peti\u00e7\u00e3o protocolada em 28/01/2011."}, {"date": "06/06/2011", "moviment": "Recebidos os autos "}, {"date": "25/01/2011", "moviment": "Certid\u00e3o da Publica\u00e7\u00e3o no DJe Rela\u00e7\u00e3o :0009/2011Data de Publica\u00e7\u00e3o: 25/01/2011Data Circula\u00e7\u00e3o: N\u00famero do Di\u00e1rio: 772P\u00e1gina: Data de Vencimento:"}, {"date": "24/01/2011", "moviment": "Aguardando Rela\u00e7\u00e3o/Publica\u00e7\u00e3o no DJe Rela\u00e7\u00e3o: 0009/2011"}, {"date": "09/12/2010", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"7278647\"> Decis\u00e3o Interlocut\u00f3ria </a> Vistos, etc. Ciente do conte\u00fado do \"ATO DECLARAT\u00d3RIO n.\u00ba 18\" de 14/06/2010, publicado no D.O.U de 15/06/2010, informando que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 478, de 29 de dezembro de 2009, teve seu prazo de vig\u00eancia encerrado no dia 01 de junho de 2010, retrato a decis\u00e3o de fls. (que declinava da compet\u00eancia), e por conseguinte, julgo prejudicado os embargos de declara\u00e7\u00e3o. Em continua\u00e7\u00e3o, proceda-se, na sequ\u00eancia do rito procedimental ordin\u00e1rio, praticando o pr\u00f3ximo ato, conforme o caso (cita\u00e7\u00e3o, intima\u00e7\u00e3o para r\u00e9plica, designa\u00e7\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o ou per\u00edcia). Publique-se.Intime-se. Diligencie-se. Natal/RN, 09 de dezembro de 2010 Airton Pinheiro Juiz de Direito"}, {"date": "03/09/2010", "moviment": "Concluso para Decis\u00e3o "}, {"date": "03/09/2010", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Autores requerem prioridade no julgamento."}, {"date": "12/05/2010", "moviment": "Juntada de Embargos Declarat\u00f3rios "}, {"date": "12/05/2010", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Substabelecimento."}, {"date": "10/03/2010", "moviment": "Certid\u00e3o da Publica\u00e7\u00e3o no DJe Rela\u00e7\u00e3o :0043/2010Data de Publica\u00e7\u00e3o: 10/03/2010Data Circula\u00e7\u00e3o: N\u00famero do Di\u00e1rio: 562P\u00e1gina: Data de Vencimento:"}, {"date": "09/03/2010", "moviment": "Aguardando Rela\u00e7\u00e3o/Publica\u00e7\u00e3o no DJe Rela\u00e7\u00e3o: 0043/2010"}, {"date": "01/03/2010", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"6506426\"> Decis\u00e3o Interlocut\u00f3ria </a> Vistos, etc. 01. Trata-se de A\u00e7\u00e3o Indenizat\u00f3ria que objetiva o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por sinistro, na esp\u00e9cie danos f\u00edsicos, que acometeu im\u00f3vel financiado pelo Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o (SFH) que possui cobertura securit\u00e1ria, por meio do Seguro Habitacional (SH). \u00c9 o relat\u00f3rio. Decido. 02. O SH/SFH foi criado com base no disposto na Lei n\u00b0 4.380/64 e tem por objetivo oferecer cobertura a todos os financiamentos habitacionais no \u00e2mbito do SFH. Entre essas coberturas, avulta-se, em import\u00e2ncia, a indeniza\u00e7\u00e3o pelos danos f\u00edsicos ao im\u00f3vel. Diante da insufici\u00eancia das medidas adotadas para conter a eleva\u00e7\u00e3o dos d\u00e9ficits do SH/SFH, o inciso II do art. 6\u00b0 do Decreto-Lei n\u00b0 2.406/88, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00b0 7.682/88, transferiu para a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o de Varia\u00e7\u00f5es Salariais (FCVS), a atribui\u00e7\u00e3o de manter o equil\u00edbrio da ap\u00f3lice do SH/SFH, de forma permanente e em n\u00edvel nacional. Como consequ\u00eancia da crescente participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no sistema, que culminou no marco legal dado pelo Decreto-Lei no 2.406/88, as sociedades seguradoras passaram a atuar somente como meras prestadoras de servi\u00e7os, com ressarcimento total das eventuais despesas, inclusive com indeniza\u00e7\u00f5es, suportadas em raz\u00e3o de suas obriga\u00e7\u00f5es perante o SH/SFH. Dito de outro modo, diferentemente do verificado nos demais ramos de seguros, desde 1988 as seguradoras que operam no \u00e2mbito do SH/SFH n\u00e3o assumem os riscos t\u00edpicos da opera\u00e7\u00e3o, nem possuem a titularidade dos pr\u00eamios arrecadados. Todo o risco \u00e9 de responsabilidade da Uni\u00e3o, por meio do FCVS. 03. No desiderato de regularizar tal situa\u00e7\u00e3o e garantir a defesa da Uni\u00e3o, a MPv n.\u00b0 478, de 29.12.2009, publicada no D.O.U. de 29.12.2009, em edi\u00e7\u00e3o extra, e retificada no D.O.U. de 25.01.2010, extinguiu, a partir de 1\u00b0 de janeiro de 2010, a ap\u00f3lice do SH/SFH, e transferiu as atividades antes realizadas pelas sociedades seguradoras para a Caixa Econ\u00f4mica Federal (CAIXA), na qualidade de Administradora do FCVS, cabendo a esta a responsabilidade pela operacionaliza\u00e7\u00e3o das garantias relativas \u00e0 morte, invalidez permanente, danos f\u00edsicos do im\u00f3vel e \u00e0 responsabilidade civil do construtor, relativas aos contratos atualmente averbados na ap\u00f3lice habitacional do SH/SFH, utilizando-se dos pr\u00eamios arrecadados, bem como, dos recursos do FCVS. Dessa forma, nos termos do art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00b0, da MPv n.\u00b0 478/2009, a Uni\u00e3o ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela representa\u00e7\u00e3o judicial do SH/SFH e do FCVS. Antes disso, e pelo per\u00edodo de seis meses, a contar da publica\u00e7\u00e3o da citada Medida Provis\u00f3ria, ou at\u00e9 a entrada em vigor de conv\u00eanio a ser celebrado diretamente com a Uni\u00e3o, por meio da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, nos termos do art. 6\u00ba, caput, da MPv n.\u00b0 478/2009, a CAIXA ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela citada representa\u00e7\u00e3o judicial. Com efeito, por imposi\u00e7\u00e3o de ato normativo com for\u00e7a de lei, ocorrera uma substitui\u00e7\u00e3o da parte que integra o p\u00f3lo passivo da demanda, o que atrai a compet\u00eancia absoluta ratione personae do Ju\u00edzo Federal (CF/88, art. 109, inciso I). 04. Sem mais delongas, somos de dizer que \u00e9, pois, a Justi\u00e7a Comum Estadual, e n\u00e3o s\u00f3 este Ju\u00edzo, absolutamente incompetente para processar e julgar a presente demanda, tudo em raz\u00e3o de a pessoa que figura no p\u00f3lo passivo da rela\u00e7\u00e3o processual, seja a Caixa Econ\u00f4mica Federal, pessoa jur\u00eddica de direito privado integrante da administra\u00e7\u00e3o indireta federal, seja a Uni\u00e3o, entidade pol\u00edtica, operar o deslocamento da compet\u00eancia para a Justi\u00e7a Comum Federal, a teor do que disp\u00f5e o art. 109, I da CF/88. DO EXPOSTO, declaro a incompet\u00eancia absoluta deste Ju\u00edzo para processar e julgar o presente feito e, em decorr\u00eancia, declino a compet\u00eancia para a Justi\u00e7a Federal, Se\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Norte, mediante as cautelas legais. Inexistem atos com conte\u00fado decis\u00f3rio a serem declarados nulos (CPC, art. 113, \u00a7 2\u00ba). Ap\u00f3s as cautelas e anota\u00e7\u00f5es de estilo, sejam os autos remetidos para a Justi\u00e7a competente. Custas processuais pela parte-autora. Intime-se. Cumpra-se. Natal/RN, 24 de fevereiro de 2010. Geomar Brito Medeiros Juiz de Direito"}, {"date": "24/02/2010", "moviment": "Concluso para Decis\u00e3o "}, {"date": "12/11/2009", "moviment": "Concluso para Despacho Juntada de r\u00e9plica \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o em 29/10/2009."}, {"date": "25/08/2009", "moviment": "Concluso com Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 com procura\u00e7\u00e3o e substabelecimento de representantes."}, {"date": "25/08/2009", "moviment": "Juntada de Contesta\u00e7\u00e3o "}, {"date": "25/08/2009", "moviment": "Juntada de Peti\u00e7\u00e3o Peti\u00e7\u00e3o da parte r\u00e9 com procura\u00e7\u00e3o e substabelecimento de representantes."}, {"date": "25/08/2009", "moviment": "Certid\u00e3o Expedida/Exarada Certificado o encerramento do 1\u00ba volume, fls. 01 a 273, em cumprimento ao art. 86 da Portaria n\u00ba 244/04 da Corregedoria de Justi\u00e7a do RN."}, {"date": "02/07/2009", "moviment": "Juntada de Mandado "}, {"date": "09/06/2009", "moviment": "Aguardando Devolu\u00e7\u00e3o de Mandados Certificada a expedi\u00e7\u00e3o e remessa de mandado \u00e0 C.C.M."}, {"date": "15/05/2009", "moviment": "Mandado Expedido "}, {"date": "11/05/2009", "moviment": "Recebimento "}, {"date": "08/05/2009", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"5799581\"> Despacho Proferido </a> Vistos, etc. 01. Ap\u00f3s an\u00e1lise, defiro o que requerido a fls. 270/271. De conseguinte, renove-se a cita\u00e7\u00e3o da parte-r\u00e9, devendo-se observar o endere\u00e7o indicado na pe\u00e7a inicial, agora atrav\u00e9s de Oficial de Justi\u00e7a. Cumpra-se. Natal/RN, 08 de maio de 2009. Geomar Brito Medeiros Juiz de Direito"}, {"date": "06/05/2009", "moviment": "Concluso para Despacho "}, {"date": "06/05/2009", "moviment": "Concluso para Despacho Juntadas, em 06/05/2009, peti\u00e7\u00f5es dos autores requerendo o prosseguimento do feito."}, {"date": "06/05/2009", "moviment": "Concluso para Despacho Juntada, em 07/04/2009, carta de cita\u00e7\u00e3o devolvida pelos Correios (motivo: recusado)."}, {"date": "07/04/2009", "moviment": "Juntada de AR Juntada de AR : AR101631377TJSitua\u00e7\u00e3o : RecusadoDestinat\u00e1rio : Federal de Seguros S/A"}, {"date": "16/12/2008", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"5526445\"> Carta de Cita\u00e7\u00e3o Expedida </a> Carta de Cita\u00e7\u00e3o."}, {"date": "11/12/2008", "moviment": "<a class=\"linkMovVincProc\" title=\"Visualizar documento em inteiro teor\" href=\"#\" name=\"M\" cddocumento=\"5517036\"> Despacho Proferido </a> Vistos, etc. 01. Por satisfazer os requisitos legais, recebo a peti\u00e7\u00e3o inicial e ordeno a cita\u00e7\u00e3o da parte-r\u00e9, na forma requerida, para que, no prazo legal de 15 (quinze) dias, querendo, ofere\u00e7a resposta ao pedido (CPC, art. 297). Dever\u00e1 constar do mandado a advert\u00eancia prevista nos arts 285, 2.\u00aa parte c/c o 319, todos do CPC. Ap\u00f3s, \u00e0 conclus\u00e3o. Natal/RN, 11 de dezembro de 2008. Geomar Brito Medeiros Juiz de Direito"}, {"date": "09/12/2008", "moviment": "Recebimento "}, {"date": "28/10/2008", "moviment": "Processo Distribu\u00eddo por Sorteio "}]}, "incidents": {"description": "N\u00e3o h\u00e1 incidentes, a\u00e7\u00f5es incidentais, recursos ou execu\u00e7\u00f5es de senten\u00e7as vinculados a este processo."}, "various_petitions": {"description": [{"date": "14/04/2009", "type": "Outros Peti\u00e7\u00e3o dos autores"}, {"date": "03/12/2009", "type": "Outros ren\u00fancia de advogados"}, {"date": "19/02/2010", "type": "Outros parte r\u00e9 requer que seja declarada sua ilegitimidade passiva"}, {"date": "13/04/2010", "type": "Outros Peti\u00e7\u00e3o com substabelecimento"}, {"date": "01/09/2010", "type": "Outros parte autora requer prioridade de tramita\u00e7\u00e3o"}, {"date": "31/01/2011", "type": "Outros Agravo retido da parte r\u00e9."}]}, "audiences": {"description": "N\u00e3o h\u00e1 Audi\u00eancias futuras vinculadas a este processo."}}